@prefix : <http://www.griis.ca/ns/mmec#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix r2rml: <http://www.w3.org/ns/r2rml#> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@base <http://www.griis.ca/ns/mmec#> .

<http://www.griis.ca/ns/mmec#> rdf:type owl:Ontology ;
                                owl:imports r2rml: ;
                                dcterms:creator <https://orcid.org/0000-0002-7475-7933> ;
                                dcterms:description "Mapping Model - Vocabulary"@en ,
                                                    "Modèle de Mise en correspondance - Vocabulaire"@fr ;
                                dcterms:modified "2024-03-25"^^xsd:date ;
                                dcterms:title "MMec vocabulary"@en ,
                                              "Vocabulaire pour MMec"@fr ;
                                vann:preferredNamespacePrefix "mmec" ;
                                vann:preferredNamespaceUri "http://www.griis.ca/ns/mmec#" .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/terms/creator
dcterms:creator rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/description
dcterms:description rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/modified
dcterms:modified rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/title
dcterms:title rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  http://www.griis.ca/ns/mmec#conversionFunction
:conversionFunction rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
                    rdf:type owl:FunctionalProperty ;
                    rdfs:domain :Conversion ;
                    rdfs:range :SQLFunction ;
                    rdfs:comment "a relation between an instance of conversion and the SQL function used for the conversion."@en-ca ,
                                 "une relation entre une instance de conversion la fonction SQL servant à la conversion."@fr-ca ;
                    rdfs:label "A pour fonction de conversion"@fr-ca ,
                               "Has conversion function"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#conversionInputType
:conversionInputType rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
                     rdfs:domain :Conversion ;
                     rdfs:range :SQLType ;
                     rdfs:comment "a relation between a conversion instance and the input SQL type"@en-ca ,
                                  "une relation entre une instance de conversion et le type de départ de la conversion."@fr-ca ;
                     rdfs:label "A pour type d'intrant"@fr-ca ,
                                "Has input type"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#conversionOutputType
:conversionOutputType rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Conversion ;
                      rdfs:range :SQLType ;
                      rdfs:comment "a relation between a conversion instance and the output SQL type"@en-ca ,
                                   "une relation entre une instance de conversion et le type de sortie de la conversion."@fr-ca ;
                      rdfs:label "A pour type de sortie"@fr-ca ,
                                 "Has output type"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#ontorel
:ontorel rdf:type owl:ObjectProperty ;
         rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
         rdfs:domain :MappingHeader ;
         rdfs:range :OntoRel ;
         rdfs:comment "a relation between a mapping header instance and the mapping OntoRel."@en-ca ,
                      "une relation entre une instance d'entête d'arrimage et l'OntoRel de l'arrimage."@fr-ca ;
         rdfs:label "A pour OntoRel"@fr-ca ,
                    "Has OntoRel"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#refSubjectMap
:refSubjectMap rdf:type owl:ObjectProperty ,
                        owl:FunctionalProperty ;
               rdfs:domain r2rml:TriplesMap ;
               rdfs:range :RefSubjectMap ;
               rdfs:comment "a relation between a RefTriplesMap and a RefSubjectMap."@en-ca ,
                            "une relation entre un RefTriplesMap et un RefSubjectMap."@fr-ca ;
               rdfs:label "A comme RefSubjectMap"@fr-ca ,
                          "Has RefSubjectMap"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#source
:source rdf:type owl:ObjectProperty ;
        rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
        rdfs:domain :MappingHeader ;
        rdfs:range :DataSource ;
        rdfs:comment "a relation between a mapping header instance and the mapped data source."@en-ca ,
                     "une relation entre une instance d'entête d'arrimage et la source de données de l'arrimage."@fr-ca ;
        rdfs:label "A pour source de données"@fr-ca ,
                   "Has DataSource"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#subsets
:subsets rdf:type owl:ObjectProperty ,
                  owl:TransitiveProperty ,
                  owl:ReflexiveProperty ;
         rdfs:domain :Signature ;
         rdfs:range :Signature ;
         rdfs:comment """a relation between a child signature expression and a parent signature expression. The set of individuals represented by the child expression is a subset of the individuals represented by the parent expression.

This relation ensures that, for a mapping expression that includes a parent signature, it is not necessary to include child signatures. All signatures linked by a subset relationship have the same namespace and the same number of components."""@en-ca ,
                      """une relation entre une expression de signature enfant et une expression de signature parent. L'ensemble des particuliers représentés par l'expression enfant est un sous-ensemble des particuliers représentés par l'expression parent.

Cette relation fait en sorte que, pour une expression d'arrimage incluant une signature parent, il ne soit pas nécessaire d'inclure les signatures enfants. Toutes signatures liées par une relation de sous-ensemble ont le même espace de nom et le même nombre de composants."""@fr-ca ;
         rdfs:label "Est un sous-ensemble de"@fr-ca ,
                    "Subsets"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#verificationFunction
:verificationFunction rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Conversion ;
                      rdfs:range :SQLFunction ;
                      rdfs:comment "a relation between a conversion instance and the SQL function used to check whether the input is convertible to the output type."@en-ca ,
                                   "une relation entre une instance de conversion la fonction SQL servant à verification si l'entrée est bien convertible vers le type de sortie."@fr-ca ;
                      rdfs:label "A pour fonction de vérification"@fr-ca ,
                                 "Has verification function"@en-ca .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  http://www.griis.ca/ns/mmec#qualifiedIdentifier
:qualifiedIdentifier rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                              owl:FunctionalProperty ;
                     rdfs:domain :SQLObject ;
                     rdfs:range xsd:string ;
                     rdfs:comment "a relation between an SQL object instance and a xsd:string that represents its qualified identifier."@en-ca ,
                                  "une relation entre une instance d'objet SQL et un xsd:string représentant son identifiant qualifié."@fr-ca ;
                     rdfs:label "A pour identifiant qualifié"@fr-ca ,
                                "Has qualified identifier"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#signatureComponent
:signatureComponent rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain r2rml:SubjectMap ;
                    rdfs:range xsd:string ;
                    rdfs:comment "a relation between a SubjectMap and a xsd:string that represents a component of the signature."@en-ca ,
                                 "une relation entre un SubjectMap et un xsd:string représentant un composant de signature."@fr-ca ;
                    rdfs:label "A comme composant"@fr-ca ,
                               "Has component"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#signatureNamespace
:signatureNamespace rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                             owl:FunctionalProperty ;
                    rdfs:domain r2rml:SubjectMap ;
                    rdfs:range xsd:string ;
                    rdfs:comment """a relation between a SubjectMap and a xsd:string that represents the namespace of the signature.

Individuation functions are defined in such a way that two individual identifiers cannot be equal if they have not been generated using the same signature namespace."""@en-ca ,
                                 """une relation entre un SubjectMap et un xsd:string représentant l'espace de nom de la signature.

Les fonctions d'individuation sont définies de telle sorte que deux identifiants de particulier ne peuvent être égaux s'ils n'ont pas été engendrés à l'aide du même espace de nom de signature."""@fr-ca ;
                    rdfs:label "A comme espace de nom de signature"@fr-ca ,
                               "Has signature namespace"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#templatePrefix
:templatePrefix rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                         owl:FunctionalProperty ;
                rdfs:domain :MappingHeader ;
                rdfs:range xsd:string ;
                rdfs:comment "a relation between a mapping header instance and a xsd:string that represents the prefix of the templates that will be generated by mMec."@en-ca ,
                             "une relation entre une instance d'entête d'arrimage et un xsd:string représentant le préfixe des templates qui seront générés par mMec."@fr-ca ;
                rdfs:label "A comme préfixe de template"@fr-ca ,
                           "Has template prefix"@en-ca .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://www.griis.ca/ns/mmec#Conversion
:Conversion rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :conversionInputType ;
                              owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :SQLType
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :conversionOutputType ;
                              owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :SQLType
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :conversionFunction ;
                              owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :SQLFunction
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :verificationFunction ;
                              owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :SQLFunction
                            ] ;
            rdfs:comment """Definition of a conversion between two SQL types. When mMec generates a mapping expression for a data axiom, it ensures that the type of the column selected to generate the value corresponds to the type almost used by the OntoRel for this axiom. If the type is different, mMec will use the conversion specified for the column type (conversionInputType) and the OntoRel type (conversionOutputType).

If a conversion function (conversionFunction) is specified, it will be used to perform the conversion. Otherwise, it will be a simple type coercion.

If a verification function (verificationFunction) is specified, it will be added as a restriction to the mapping expression. Otherwise, it is assumed that conversion is always possible and, therefore, no restriction is necessary."""@en-ca ,
                         """Définition d'une conversion entre deux types SQL. Lorsque mMec engendre une expression d'arrimage pour un axiome de données, il s'assure que le type de la colonne sélectionnée pour engendrer la valeur correspond au type presque par l'OntoRel pour cet axiome. Si le type est différent, mMec utilisera la conversion spécifiée pour le type de la colonne (conversionInputType) et le type de l'OntoRel (conversionOutputType).

Si une fonction de conversion (conversionFunction) est spécifiée, celle-ci sera utilisée pour effectuer la conversion. Sinon, il s'agira d'une simple coercition de type.

Si une fonction de vérification (verificationFunction) est spécifiée, celle-ci sera ajoutée comme restriction à l'expression d'arrimage. Sinon, on présume que la conversion est toujours possible et, donc, qu'aucune restriction n'est nécessaire."""@fr-ca ;
            rdfs:label "Conversion"@en-ca ,
                       "Conversion"@fr-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#DataSource
:DataSource rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "Data source on which the mapping is based."@en-ca ,
                         "Source de données à la base de l'arrimage."@fr-ca ;
            rdfs:label "DataSource"@en-ca ,
                       "Source de données"@fr-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#MMecSignature
:MMecSignature rdf:type owl:Class ;
               owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( r2rml:TriplesMap
                                                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                            owl:onProperty r2rml:subjectMap ;
                                                            owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                            owl:onClass [ owl:intersectionOf ( r2rml:SubjectMap
                                                                                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                                 owl:onProperty :signatureComponent ;
                                                                                                 owl:minQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                                                                 owl:onDataRange xsd:string
                                                                                               ]
                                                                                             ) ;
                                                                          rdf:type owl:Class
                                                                        ]
                                                          ]
                                                        ) ;
                                     rdf:type owl:Class
                                   ] ;
               rdfs:subClassOf :Signature ;
               rdfs:comment """Signature définie à l'aide de l'extension mMec.

Une signature définie à l'aide de l'extension mMec se verra assigné un rr:template à partir de l'espace de nom et des composants de signatures qui sont définis dans le rr:subjectMap associé à celle-ci."""@fr-ca ,
                            """Signature using the mMec extension.

A signature defined using the mMec extension will have an rr:template defined from the namespace and signature components defined in the associated rr:subjectMap."""@en-ca ;
               rdfs:label "MMec Signature"@en-ca ,
                          "Signature mMec"@fr-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#MappingHeader
:MappingHeader rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :ontorel ;
                                 owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                 owl:onClass :OntoRel
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :source ;
                                 owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                 owl:onClass :DataSource
                               ] ;
               rdfs:comment "En-tête d'une définition d'arrimage spécifiant des informations à propos de la conception de l'arrimage."@fr-ca ,
                            "Header of a mapping definition specifying informations about the mapping conception."@en-ca ;
               rdfs:label "En-tête d'arrimage"@fr-ca ,
                          "Mapping header"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#OntoRel
:OntoRel rdf:type owl:Class ;
         rdfs:comment "OntoRel de l'arrimage utilisé comme modèle commun de destination."@fr-ca ,
                      "OntoRel of the mapping that is used as the destination common model."@en-ca ;
         rdfs:label "OntoRel"@en-ca ,
                    "OntoRel"@fr-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#RefSubjectMap
:RefSubjectMap rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf r2rml:RefObjectMap ,
                               r2rml:SubjectMap ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty r2rml:joinCondition ;
                                 owl:minQualifiedCardinality "0"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                 owl:onClass r2rml:Join
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty r2rml:parentTriplesMap ;
                                 owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                 owl:onClass r2rml:TriplesMap
                               ] ;
               rdfs:comment """Referencing SubjectMap est un SubjectMap qui associe une table logique à un TriplesMap existant. Il est utilisé pour ajouter des predicateObjectMaps à une signature existante lorsque le logicalTable de la signature ne contient pas toutes les informations requises pour le predicateObjectMap.

Si le Referencing SubjectMap n'a pas de condition de jointure :
     SELECT * FROM ({child-query}) AS tmp
     Contrainte : l'ensemble de colonnes de la requête enfant doit être un sur-ensemble de l'ensemble de colonnes de la requête parent. Renommer peut être nécessaire.

Si le Referencing SubjectMap contient au moins une condition de jointure et qu'au moins une des conditions de jointure a un nom de colonne différent pour l'enfant et le parent :
     SELECT * 
     FROM ({child-query}) AS enfant
         JOIN ({parent-query}) EN TANT QUE parent
             SUR enfant.{child-column1}=parent.{parent-column1}
                 ET enfant.{child-column2}=parent.{parent-column2}
                 ET ...
     Contrainte : l'ensemble de colonnes de requête enfant doit être disjoint de l'ensemble de colonnes de requête parent. Renommer peut être nécessaire.

Si le Referencing SubjectMap contient au moins une condition de jointure et que toutes les conditions de jointure utilisent les mêmes noms de colonnes pour l'enfant et le parent :
     SELECT * 
     FROM ({child-query}) AS enfant
         JOIN ({parent-query}) EN TANT QUE parent
             USING({colonne-enfant1}, {colonne-enfant2}, ...)
     Contrainte : L'ensemble de colonnes de requête enfant doit être disjoint de l'ensemble de colonnes de requête parent pour chaque colonne non utilisée dans USING. Renommer peut être nécessaire."""@fr-ca ,
                            """Referencing SubjectMap is a SubjectMap that associates a logical table with an existing TriplesMap. It is used to add predicateObjectMaps to an existing signature when the signature's logicalTable does not contain all the information required for the predicateObjectMap.

If the Referencing SubjectMap has no join condition:
    SELECT * FROM ({child-query}) AS tmp
    Constraint: The child query's column set must be a superset of the parent query's column set. Renaming may be necessary.

If the Referencing SubjectMap contains at least one join condition and at least one of the join conditions has a different column name for the child and the parent :
    SELECT * 
    FROM ({child-query}) AS child
        JOIN ({parent-query}) AS parent
            ON child.{child-column1}=parent.{parent-column1}
                AND child.{child-column2}=parent.{parent-column2}
                AND ...
    Constraint: The child query column set must be disjoint from the parent query column set. Renaming may be necessary.

If the Referencing SubjectMap contains at least one join condition and all the join conditions use the same column names for the child and the parent :
    SELECT * 
    FROM ({child-query}) AS child
        JOIN ({parent-query}) AS parent
            USING({child-column1}, {child-column2}, ...)
    Constraint: The child query column set must be disjoint from the parent query column set for every column not used in the USING. Renaming may be necessary."""@en-ca ;
               rdfs:label "RefSubjectMap"@en-ca ,
                          "RefSubjectMap"@fr-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#SQLFunction
:SQLFunction rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf :SQLObject ;
             rdfs:comment "Fonction SQL qui sera accessible par l'artefact d'arrimage lors de l'extraction de données."@fr-ca ,
                          "SQL function to be accessed by the mapping artifact during data extraction."@en-ca ;
             rdfs:label "Fonction SQL"@fr-ca ,
                        "SQL Function"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#SQLObject
:SQLObject rdf:type owl:Class ;
           owl:equivalentClass [ rdf:type owl:Class ;
                                 owl:unionOf ( :SQLFunction
                                               :SQLType
                                             )
                               ] ;
           rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                             owl:onProperty :qualifiedIdentifier ;
                             owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                             owl:onDataRange xsd:string
                           ] ;
           rdfs:comment "Objet SQL qui sera utilisé par l'artefact d'arrimage lors de l'extraction de données."@fr-ca ,
                        "SQL object to be used by the mapping artifact during data extraction."@en-ca ;
           rdfs:label "Objet SQL"@fr-ca ,
                      "SQL Object"@en-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#SQLType
:SQLType rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :SQLObject ;
         rdfs:comment "SQL type to be used by the mapping artifact during data extraction."@en-ca ,
                      "Type SQL qui sera utilisé par l'artefact d'arrimage lors de l'extraction de données."@fr-ca ;
         rdfs:label "SQL Type"@en-ca ,
                    "Type SQL"@fr-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#Signature
:Signature rdf:type owl:Class ;
           owl:equivalentClass [ rdf:type owl:Class ;
                                 owl:unionOf ( :SignatureSuperset
                                               r2rml:TriplesMap
                                             )
                               ] ;
           rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                             owl:onProperty :subsets ;
                             owl:someValuesFrom :Signature
                           ] ;
           rdfs:comment "Expression permettant de faire l'individuation d'un ensemble de particuliers représentés dans la source de données."@fr-ca ,
                        "Expression used to individuate a set of individuals represented in the data source."@en-ca ;
           rdfs:label "Signature"@en-ca ,
                      "Signature"@fr-ca .


###  http://www.griis.ca/ns/mmec#SignatureSuperset
:SignatureSuperset rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Signature ;
                   rdfs:comment "Signature defined only by its subsets. It doesn't generate any particulars for a specific class, and has no rr:SubjectMap."@en-ca ,
                                "Signature définie uniquement selon ses sous-ensembles. Elle n'engendre pas de particulier pour une classe en particulier et ne possède pas de rr:SubjectMap."@fr-ca ;
                   rdfs:label "Signature superset"@en-ca ,
                              "Sur-ensemble de signature"@fr-ca .


###  Generated by the OWL API (version 4.5.25.2023-02-15T19:15:49Z) https://github.com/owlcs/owlapi
